\section{Температура и кинетическая энергия}
\label{sec:mkt-temperature}

Когда мы болеем, то чтобы померить температуру, нам достаточно засунуть градусник себе под мышку на
какое-то время. За это время градусник должен прийти в состояние с той же температурой, что у нашего
тела. То же самое можно сказать и про общий случай: два тела, приведённые в непосредственный контакт и
оставленные сами по себе на достаточно долгое время, в конце концов должны прийти к тому, что мы называем
\textit{одинаковыми температурами}. Чуть позже мы увидим, что нам хватит одного только этого свойства,
чтобы определить, что такое температура с молекулярной точки зрения!


Рассмотрим ящик, в котором находятся два (идеальных) газа, разделённых подвижным поршнем. 
% картинка!
Частицы слева от поршня имеют массу $m_1$, скорости $v_1$, их концентрация $n_1$; частицы с другой
стороны, соответственно, массу $m_2$, скорости $v_2$ и концентрацию $n_2$. Исходя из некоторой интуиции,
такая система через какое-то время придёт к состоянию равновесия. Какими условиями оно будет
определяться?

Очевидно, чтобы поршень не ездил туда-сюда, давления газов должны быть равны. Как только давление с одной
стороны превышает давление с другой, поршень начинает сжимать газ с меньшим давлением, пока уже теперь
давление в нём не станет больше давления с другой стороны, и процесс повторится в обратную сторону. Так
будет продолжаться, пока давления не выравняются, т. е. получаем условие
\begin{equation}
    n_1 \left\langle \frac{m_1 v_1^2}{2} \right\rangle = n_2 \left\langle \frac{m_2 v_2^2}{2}
    \right\rangle
\end{equation}
На этом, на первый взгляд, всё заканчивается. Однако нам нужно понять, что это условие не единственное, и
если ещё немного подождать, что-то ещё должно произойти, определив настоящее состояние равновесия,
соответствующее одинаковым температурам газов.

Чтобы уловить идею, представьте, что в ситуации, когда давления равны, справа очень высокая концентрация
частиц и малые скорости, а слева, наоборот, газ сильно разряжен и скорости частиц очень
большие. Останется ли в таком состоянии система? Сперва можно подумать, что да; но мы забываем одну
важную особенность. Давление на поршень со стороны газов не непрерывно; как и в случае с барабанной
перепонкой, это неровный ритм по отдельности ударяющих молекул. Итак, время от времени поршень будет
получать сильный толчок со стороны более энергичных частиц слева и будет двигаться навстречу более
медленным частицам справа, тем самым их ускоряя (после столкновения с поршнем частица либо приобретает
энергию, либо теряет её, в зависимости от направления движения поршня). При этом частицы слева после
столкновений замедляются, т. е. газы через поршень обмениваются кинетической энергией. Это продолжится до
тех пор, пока колебания поршня не уравновесятся, и в среднем после столкновений с поршнем кинетическая
энергия частиц не будет меняться.

Предположим, что так и произошло, и состояние системы установилось. Рассмотрим столкновение молекулы
первого газа с движущимся поршнем. Поршень движется только вдоль оси $x$. До столкновения молекула
обладала скоростью $v_{1x}$, а после приобрела скорость $v_{1x}'$. Точно так же, поршень двигался со
скоростью $u$ до столкновения и со скоростью $u'$ после. Масса поршня $M$. При ударе соблюдается закон
сохранения импульса и, т. к. удар упругий, закон сохранения энергии:
\begin{gather}
    m_1 v_{1x} + Mu = m_1 v_{1x}' + Mu' \\
    \frac{m_1}{2} v_{1x}^2 + \frac{M}{2} u^2 = \frac{m_1}{2} v_{1x}^{\prime 2} + \frac{M}{2} u^{\prime 2}
\end{gather}

Из этих уравнений находим
\begin{equation}
    v_{1x}' = \frac{2M u - (M - m_1) v_{1x}}{M + m_1},
\end{equation}
а для кинетической энергии движения молекулы вдоль оси $x$ после удара:
\begin{equation}
    \frac{m_1}{2} v_{1x}^{\prime 2} = \frac{m_1}{2}
    \frac{4 M^2 u^2 - 4 M (M - m_1) u v_{1x} + (M - m_1)^2 v_{1x}^2}{(M + m_1)^2}. 
\end{equation}
Усредним это выражение по всем частицам первого газа. В состоянии равновесия колебания поршня
установились, т. е. его скорость $u$ одинаково часто принимает положительные и отрицательные
значения. Поэтому усреднение произведения $u v_{1x}$ даст ноль, и для средней кинетической энергии после
столкновения можно написать:
\begin{equation}
    \label{kin-av}
    \frac{m_1}{2} \left\langle v_{1x}^{\prime 2} \right\rangle =
    \frac{m_1}{2} \frac{4 M^2 \avg{u^2} + (M - m_1)^2 \avg{v_{1x}^2}}{(M + m_1)^2}.
\end{equation}
При этом, как мы уже поняли, настоящее равновесие системы означает, что после столкновений кинетическая
энергия молекул в среднем не меняется. Иначе говоря, $m_1 \langle v_{1x}^{\prime 2} \rangle / 2 = m_1
\langle v_{1x}^2 \rangle / 2$. Подставляя это в \eqref{kin-av}, получаем 
\begin{equation}
    \frac{4 M^2 \langle u^2 \rangle + (M - m_1)^2 \langle v_{1x}^2 \rangle}{(M + m_1)^2} = \langle
    v_{1x}^2 \rangle \quad \Rightarrow \quad \frac{m_1}{2} \langle v_{1x}^2 \rangle = \frac{M}{2} \langle
    u^2 \rangle.
\end{equation}


Какой газ назвать первым, а какой вторым~--- неважно, поэтому
\begin{equation}
    \frac{m_1}{2} \langle v_{1x}^2 \rangle = \frac{m_2}{2} \langle v_{2x}^2 \rangle.
\end{equation}
Чтобы избавиться от проекций на ось $x$, применим тот же трюк, что мы использовали при выводе формулы для
давления:
\begin{equation}
    \avg{v^2} = \avg{v_x^2 + v_y^2 + v_z^2} = 3 \avg{v_x^2},
\end{equation}
и следовательно,
\begin{equation}
    \left\langle \frac{m_1 v_1^2}{2} \right\rangle = \left\langle \frac{m_1 v_2^2}{2} \right\rangle
\end{equation}
Итак, мы показали, что в настоящем (не чисто механическом) состоянии равновесия средние кинетические
энергии взаимодействующих посредством поршня газов одинаковы. Такое равновесие обычно называют
\textbf{термодинамическим} (или \textbf{тепловым}).

Для наглядности мы рассмотрели ситуацию, когда обмен энергиями происходит через поршень, являющийся~---
как мы считаем~--- сплошным идеально гладким телом, с которым молекулы испытывают упругие столкновения. В
реальности скорость и другие характеристики этого обмена меняются с изменением материала и размеров
поршня. Но конечный результат, который сейчас нас только и интересует, от этого совершенно не зависит,
поэтому в вычислении мы и не отвлекались на молекулярное строение поршня. Вывод, касающийся средней
кинетической энергии, также верен в общем случае двух контактирующих веществ.

Так при чём тут температура? Как мы поняли, средняя кинетическая энергия (важно подчеркнуть:
поступательного) движения молекулы в состоянии термодинамического равновесия одинакова для всех частей
газа и различных газовых смесей, находящихся в тепловом контакте. Поэтому величину
$\langle m v^2 / 2 \rangle$ можно принять за меру температуры газа! Правда, мы не привыкли измерять
температуру в Джоулях, поэтому чтобы перейти, например, к абсолютной температуре $T$ по шкале Кельвина,
вводят коэффициент пропорциональности
\begin{equation}
    \label{temp-def}
    \left\langle \frac{m v^2}{2} \right\rangle = \frac{3}{2} k T,
\end{equation}
где $k = 1{,}38 \cdot 10^{-23}\unit{Дж/К}$ называется постоянной Больцмана. Коэффициент $3 / 2$ взят для
удобства, чтобы где-то что-то сократить. Отметим, что кинетическая энергия, соответствующая движению
только по одному направлению, есть $kT / 2$; три независимых направления дают $3kT / 2$.

Теперь можно подставить наше определение температуры \eqref{temp-def} в уравнение состояния:
\begin{equation}
    PV = NkT.
\end{equation}
Эту формулу тоже обычно называют уравнением состояния идеального газа. Но более важно, что оказывается,
при фиксированных температуре, давлении и объёме количество атомов определено однозначно, т. е. это тоже
универсальная (фундаментальная?) постоянная! Итак, из-за законов Ньютона равные объёмы газов при
одинаковых температурах и давлении содержат одно и то же число атомов. Это утверждение носит имя
\textbf{закона Авогадро} и имеет важное значение в химии.

Вообще, т. к. на практике приходится иметь дело с очень большими числами молекул, в химии было придумано
измерять их количество \textit{в молях}. Один моль~--- так договорились химики~--- соответствует
$6{,}02 \cdot 10^{23}$ объектам. Чтобы перейти от одного к другому, используют постоянную
$N_A = 6{,}02 \cdot 10^{23}\unit{моль}^{-1}$, которую называют числом Авогадро. Переходя к измерению
количества частиц газа в молях $\nu$ в уравнении состояния, получаем
\begin{equation}
    \label{eos-mk}
    PV = \nu R T,
\end{equation}
где $R = k N_A = 8{,}32\unit{Дж/моль $\cdot$ K}$~--- универсальная газовая постоянная. Кажется, что так
мы только придумали кучу новых констант, но никуда не продвинулись. Но на самом деле, записав уравнение
состояния в виде \eqref{eos-mk}, мы слегка выглянули из нашей молекулярной теории и заглянули в соседнюю
комнату~--- то, что называется \textit{термодинамикой}. Термодинамика изучает те же самые свойства
вещества, но путём обобщения опытных фактов, не вдаваясь в строение вещества. Действительно, чтобы
понять, что сжимая вещество при постоянном давлении, его температура увеличится, а расширяя его,
наоборот, уменьшится~--- не нужно задаваться вопросом, что такое температура. Достаточно будет провести
опыт и попытаться на его основе придумать общий закон. Такие опыты были поставлены усилиями Бойля,
Мариотта, Гей-Люссаком и Шарлем, а законы, как можно догадаться, были названы
\textit{газовыми законами}. Главным результатом стала формула \eqref{eos-mk}, которая в термодинамике
известна как уравнение Менделеева-Клапейрона.

Тем не менее, глубокое понимание термодинамики возможно, именно когда мы пытаемся докапаться, что в
веществе происходит на фундаментальном уровне. Как, например, понять вдруг, что температура~--- это
просто средняя кинетическая энергия молекул.

Перед тем как двинуться дальше, зададимся вопросом: с какой скоростью движутся молекулы в газе? Мы уже
знаем, что они могут обладать всевозможными скоростям, причём на это ещё как-то влияют параметры
системы. Оценим тогда среднюю скорость молекул. Из \eqref{temp-def} следует:
\begin{equation}
    v_{rms} = \sqrt{\avg{v^2}} = \sqrt{\frac{3 k T}{m}} = \sqrt{\frac{3RT}{M}}.
\end{equation}
Величина $v_{rms}$ называется \textbf{средней квадратичной скоростью}. Вообще, есть много разных средних,
но все они отличаются на коэффициент порядка единицы, поэтому для оценки средней скорости молекул
подойдет и $v_{rms}$. Посчитаем среднюю скорость молекул воздуха при нормальных условиях ($T = 273\unit{K}$,
$m = 4{,}82 \cdot 10^{-26}\unit{кг}$):
\begin{equation}
    v_{rms} = \sqrt{\frac{3 \cdot 1{,}38 \cdot 10^{-23} \cdot 273}{4{,}82 \cdot 10^{-26}}} \approx
    484\unit{м/с}.
\end{equation}
Получили достаточно большую скорость, сотни метров в секунду! Такие же по порядку числа будут получатся и
для многих других газов. Почему же тогда запахи обычно не распространяются так быстро?

Немного подумав, можно догадаться, что здесь играет роль не только средняя скорость, но и как часто
молекулы сталкиваются друг с другом или какое расстояние молекула в среднем проходит без
столкновений. Последнее является предмет нашего следующего разговора.

% в конце переход: посчитать кв скорость для воздуха; почему запахи не распространяются так быстро?